\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur l'algorithmique, la programmation orientée
objet et la méthode diviser-pour-régner.}

L'objectif de cet exercice est de trouver les deux points les plus
proches dans un nuage de points pour lesquels on connaît les coordonnées
dans un repère orthogonal.

On rappelle que la distance entre deux points \(A\) et \(B\) de
coordonnées et est donnée par la formule :
\[AB = \sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\]

Les coordonnées d'un point seront stockées dans un tuple de deux nombres
réels.

Le nuage de points sera représenté en python par une liste de tuples de
taille \(n\), \(n\) étant le nombre total de points. On suppose qu'il
n'y a pas de points confondus (mêmes abscisses et mêmes ordonnées) et
qu'il y a au moins deux points dans le nuage.

Pour calculer la racine carrée, on utilisera la fonction \texttt{sqrt}
du module \texttt{math} , pour rappel :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \ImportTok{from}\NormalTok{ math }\ImportTok{import}\NormalTok{ sqrt}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ sqrt(}\DecValTok{16}\NormalTok{)}
\FloatTok{4.0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\item  Cette partie comprend plusieurs questions générales :
\begin{enumerate}
\item Donner le rôle de la première ligne du code précédent :
  \texttt{from\ math\ import\ sqrt}.

\item Expliquer le résultat suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \FloatTok{0.1} \OperatorTok{+} \FloatTok{0.2} \OperatorTok{==} \FloatTok{0.3}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Expliquer l'erreur suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ point_A }\OperatorTok{=}\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ point_A[}\DecValTok{0}\NormalTok{]}
\DecValTok{3}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ point_A[}\DecValTok{0}\NormalTok{] }\OperatorTok{=} \DecValTok{2}
\NormalTok{Traceback (most recent call last):}
\NormalTok{File }\StringTok{"<console>"}\NormalTok{, line }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\KeywordTok{in} \OperatorTok{<}\NormalTok{module}\OperatorTok{>}
\PreprocessorTok{TypeError}\NormalTok{: }\StringTok{'tuple'} \BuiltInTok{object}\NormalTok{ does }\KeywordTok{not}\NormalTok{ support item assignment}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\end{enumerate}

\item  \begin{enumerate} \item On définit la classe \texttt{Segment} ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ImportTok{from}\NormalTok{ math }\ImportTok{import}\NormalTok{ sqrt}
\KeywordTok{class}\NormalTok{ Segment:}
    \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, point1, point2):}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.p1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ point1}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.p2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ point2}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.longueur }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ... }\CommentTok{# à compléter}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Recopier et compléter le constructeur de la classe \texttt{Segment}.

\item La fonction \texttt{liste\_segments} donnée ci-dessous prend en
paramètre une liste de points et renvoie une liste contenant les objets
\texttt{Segment} qu'il est possible de construire à partir de ces
points. On considère \textbf{les segments \([AB]\) et \([BA]\) comme
étant confondus et on ajoutera un seul objet dans la liste.}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ liste_segments(liste_points):}
\NormalTok{    n }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(liste_points)}
\NormalTok{    segments }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(...):}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(..., n ):}
            \CommentTok{# On construit le segment à partir des points i et j.}
\NormalTok{            seg }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{            segments.append(seg) }\CommentTok{# On l'ajoute à la liste.}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ segments}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Recopier la fonction sans les commentaires et compléter le code
manquant.

\item Donner en fonction de \(n\) la longueur de la liste \texttt{segments}.
  Le résultat peut être laissé sous la forme d'une somme.
\item Donner, en fonction de \(n\), la complexité en temps de la fonction
  \texttt{liste\_segments}.
\end{enumerate}

\item  L'objectif de cette partie est d'écrire la fonction de recherche des
  deux points les plus proches en utilisant la méthode
  diviser-pour-régner.

  On dispose de deux fonctions : \texttt{moitie\_gauche} (respectivement
  \texttt{moitie\_droite} ) qui prennent en paramètre une liste et qui
  renvoient chacune une nouvelle liste contenant la moitié gauche
  (respectivement la moitié droite) de la liste de départ. Si le nombre
  d'éléments de celle-ci est impair, l'élément du centre se trouve dans
  la partie gauche.

  Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moitie_gauche(liste)}
\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moitie_droite(liste)}
\NormalTok{[}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ liste }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moitie_gauche(liste)}
\NormalTok{[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ moitie_droite(liste)}
\NormalTok{[}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Rechercher les deux points les plus proches revient à rechercher le plus
court segment parmi ceux qui ont été construits à partir du nuage de
points.

Écrire la fonction \texttt{plus\_court\_segment} qui prend en paramètre
une liste d'objets \texttt{Segment} et renvoie l'objet \texttt{Segment}
dont la longueur est la plus petite.

On procédera de la façon suivante :

\begin{itemize}
\item
  Tester si le cas de base est atteint, c'est-à-dire lorsque la liste
  contient un seul segment ;
\item
  Découper la liste en deux listes de tailles égales (à une unité près)
  ;
\item
  Appeler récursivement la fonction pour rechercher le minimum dans
  chacune des deux listes ;
\item
  Comparer les deux valeurs récupérées et renvoyer la plus petite des
  deux.
\end{itemize}

\item  On considère les trois points \(A(3;4)\), \(B(2,3)\) et \(C(-3;-1)\).

\begin{enumerate}
\item Donner l'instruction python permettant de construire la variable
  \texttt{nuage\_de\_points} contenant les trois points \(A\), \(B\) et
  \(C\).

\item En utilisant les fonctions de l'exercice, écrire les instructions
  python qui affichent les coordonnées des deux points les plus proches
  du nuage de points \texttt{nuage\_de\_points}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
